---
title: "ขบวนการซอฟต์แวร์เสรี (Free Software Movement)"
summary: " “แนวคิดเรื่องขบวนการซอฟต์แวร์เสรีก็คือการที่ผู้ใช้คอมพิวเตอร์ได้รับเสรีภาพในการสร้างชุมชนขึ้นมา คุณควรจะมีเสรีภาพในการช่วยเหลือตนเอง โดยการเปลี่ยนแปลงซอร์สโค้ดเพื่อให้โปรแกรมทำอะไรก็ได้ที่คุณต้องการ และเสรีภาพที่จะช่วยเหลือคนรอบข้าง โดยการแจกจ่ายสำเนาของตัวโปรแกรมไปให้คนอื่นๆ อีกทั้งเสรีภาพในการช่วยเหลือเพื่อสร้างชุมชนของคุณเอง โดยการเผยแพร่โปรแกรมเวอร์ชั่นปรับปรุงออกไป เพื่อที่คนอื่นจะสามารถนำมันไปใช้ได้"
date: 2018-05-06T10:30:00+07:00
draft: false
tags: ["Free Software", "GNU", "FOSS"]
categories: ["Free Software", "Translation"]
slug: "what-is-free-software-movement"
featured_image: "/img/fsm/01.jpg"
---

{{< figure src="/img/fsm/01.jpg" caption="Richard Stallman ผู้ก่อตั้งขบวนการซอฟต์แวร์เสรี" >}}

ผู้คนใช้ระบบปฏิบัติการอย่าง [กนู/ลินิกซ์ (GNU/Linux)](https://www.gnu.org/gnu/linux-and-gnu.html) ด้วยเหตุผลที่หลากหลาย มีผู้ใช้หลายคนหันมาใช้ระบบปฏิบัติการดังกล่าวด้วยเหตุผลในเชิงปฏิบัติเช่น ระบบที่ทรงพลัง, น่าเชื่อถือ หรือความสะดวกสะบายในการที่เราสามารถปรับเปลี่ยนตัวโปรแกรมให้มันทำในสิ่งที่คุณต้องการได้

เหตุผลดังกล่าวนั้นเยี่ยมยอดแล้ว แต่ก็ยังมีสิ่งเดิมพันอื่นๆ ที่มากไปกว่าความสะดวกสบาย นั่นก็คือเพื่อเสรีภาพ และชุมชนของคุณ

แนวคิดเรื่องขบวนการซอฟต์แวร์เสรีก็คือ[การที่ผู้ใช้คอมพิวเตอร์ได้รับเสรีภาพในการสร้างชุมชนขึ้นมา](https://www.gnu.org/philosophy/why-free.html) คุณควรจะมีเสรีภาพในการช่วยเหลือตนเอง โดยการเปลี่ยนแปลงซอร์สโค้ดเพื่อให้โปรแกรมทำอะไรก็ได้ที่คุณต้องการ และเสรีภาพที่จะช่วยเหลือคนรอบข้าง โดยการแจกจ่ายสำเนาของตัวโปรแกรมไปให้คนอื่นๆ อีกทั้งเสรีภาพในการช่วยเหลือเพื่อสร้างชุมชนของคุณเอง โดยการเผยแพร่โปรแกรมเวอร์ชั่นปรับปรุงออกไป เพื่อที่คนอื่นจะสามารถนำมันไปใช้ได้

โปรแกรมหนึ่งๆ เป็นซอฟต์แวร์เสรีที่ผูกพันกับสัญญาอนุญาตของตัวมันเอง อย่างไรก็ตาม โปรแกรมก็สามารถเป็นซอฟต์แวร์ไม่เสรีได้ เพราะว่าคุณไม่สามารถเข้าถึงซอร์สโค้ดของตัวโปรแกรม หรือตัวฮาร์ดแวร์ไม่อนุญาติให้คุณติดตั้งโปแกรมเวอร์ชั่นดัดแปลงเพื่อนำไปใช้งาน (กระบวนการนี้ถูกเรียกว่า “tivoization”)

[ความหมายของฟรีซอฟต์แวร์ที่เรานิยามไว้](https://blog.peamisp.info/blog/what-is-free-software)นั้นแสดงให้เห็นว่าเราประเมินตัวสัญญาอนุญาตของโปรแกรมเพื่อที่จะดูว่ามันเป็นซอฟต์แวร์เสรีหรือไม่อย่างไร เรามีบทความอีกมากมายที่กล่าวถึง[สัญญาอนุญาตบางอัน](https://www.gnu.org/philosophy/essays-and-articles.html#LicensingFreeSoftware) โดยอธิบายถึงข้อได้เปรียบเสียเปรียบถึงสัญญาอนุญาตเหล่าที่มีการรับรองคุณสมบัติเหล่านั้น และทำไมสัญญาอนุญาตบางอันถึงไม่มีคุณสมบัติของซอฟต์แวร์เสรี

ในปี 1998 คำว่า “โอเพน ซอร์ส” (Open Source) ได้ถือกำเนิดขึ้น และ[มีมุมมองที่แตกต่างจากเราอย่างชัดเจน](https://www.gnu.org/philosophy/open-source-misses-the-point.html) มุมมองดังกล่าวนั้นอ้างอิงถึงข้อได้เปรียบของซอต์ฟแวร์เสรีในทางปฏิบัติเท่านั้น และหลีกเลี่ยงที่จะกล่าวถึงเรื่องของเสรีภาพ และความเป็นปึกแผ่นในเชิงสังคมซึ่งเป็นสิ่งที่ขบวนการซอต์ฟแวร์เสรีให้ความสำคัญ แนวคิดเรื่องโอเพ่นซอร์สนั้นดีอยู่แล้วเท่าที่มันพอจะทำได้ แต่มันก็แตะต้องปัญหาดังกล่าวอย่างผิวเผิน เราไม่ได้มีปัญหาในการทำงานร่วมหรือให้การสนับสนุนโอเพ่นซอร์สในทางปฏิบัติ เช่น การร่วมพัฒนาโปรแกรม แต่เราแค่ไม่เห็นด้วยกับมุมมองของพวกเขา และปฏิเสธที่จะใช้คำๆ นี้

ถ้าคุณคิดว่าเสรีภาพและชุมชนเป็นสิ่งสำคัญ จงเข้าร่วมกับเราด้วยการใช้คำว่า “ซอฟต์แวร์เสรี” (free software) อย่างภาคภูมิใจ และช่วยเผยแพร่มันออกไปในวงกว้าง

ที่มา: [GNU.org](https://www.gnu.org/philosophy/free-software-intro.html)